<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<news>
	<value>
		<header>
			Afla cum arata cariile ascunse dintre dinti si cum le rezolva medicii stomatologi
		</header>
		<body>
			Periajul dentar este extrem de important pentru a mentine sanatatea dintilor, insa spatiile dintre dinti nu sunt in totalita\n
			In cazul dintilor din prima poza (nr. 1), desi pacientul se periaza corect de doua ori pe zi, iar dintii par sanatosi la o evaluare superficiala, exista doua carii situate pe fetele vecine ale dintilor, cele care sunt inaccesibile periajului dentar (poza 1- zonele mai intunecate care corespund cavitatilor preparare din urmatoarele poze).  Avand in vedere ca punctul lor de pornire este situat intre dinti, de cele mai multe ori sunt greu de observat de pacient si uneori chiar si de medic in lipsa radiografiilor. Cel mai frecvent, aceste carii pornite dintre dinti sunt cauzate de alimentele care, in timpul mestecarii, intra aici si nu sunt apoi indepartate cu ata dentara sau dusul bucal. Ele fermenteaza iar acizii rezultati ataca smaltul si produc carii pe fetele vecine ale dintilor.\n
			Dupa indepartarea stratului superficial de smalt, puteti observa (poza 2) dimensiunea cariilor (zonele de culoare maro inchis), care sunt si in acest caz, ca de obicei, mai profunde decat asteptarile pacientilor. De cele mai multe ori pacientii sunt foarte surprinsi sa afle si sa vada aceste carii (medicii fie fac fotografii fie dau pacientilor oglinzi ca ca vada dintii)  care au fost oarecum „mascate” unui ochi neavizat. Pentru a le putea curata se indeparteaza stratul de smalt de pe suprafata pe cere se mesteca. Astfel, se prepara cavitati care  se extind pe cate doua fete ale fiecarui dinte: fata pe care se mesteca si fata care vine in contact cu dintele vecin. Caria este apoi complet indepartata (poza 3) de medic folosind frezele (cele care genereaza zgomotul atat de cunoscut fiecarui pacient). Cavitatile rezultate in urma curatarii sunt apoi dezinfectate si umplute, pas cu pas, folosind un adeziv si material de obturatie (rasini diacrilice compozite). Mai intai se refac cei doi pereti verticali vecini ai dintilor care  vor trebui sa fie construiti in contact pentru a nu permite alimentelor sa patrunda intre dinti, atunci cand pacientul mesteca, pentru a produce noi carii si inflamatii ale gingiei.\n
            Mai intai, medicul instaleaza pe fiecare dinte cate o matrice din metal, un fel de conformatoar care ajuta la construirea succesiva a peretilor dintelui (poza 4). Dupa refacerea primului perete a unui dinte, una dintre matrici este indepartata (poza 5). Ulterior, medicul reface  peretele celui de-al doilea dinte si indeparteaza si a doua matrice (poza 6). Se va continua umplerea cavitatilor cu material de obturatie si se va modela o suprafata care sa aiba un relief cat mai asemanator cu cel initial, natural a  dintilor.  Este  posibila chiar adaugarea unor pigmenti usor maronii, identici cu cei care exista uneori  pe dintii naturali pentru a face obturatia perfect integrata in estetica generala a dintilor pacientului ( poza 7).\n
            Dupa ce suprafetele obturatiei se finiseaza si se lustruiesc, se verifica cu o ata dentara daca cele doua plombe sunt in contact strans si nu vor permite alimentelor sa mai patrunda intre dinti.\n
			Recomandam tuturor pacientilor sa nu neglijeze nici igiena interdentara, nici semnalele care pot indica o posibila carie interdentara: agatarea atei dentare care se scamoseaza, inflamatie cu usoara jena si sangerarea gingiei dintre doi dinti, retentia de alimente intre doi dinti si indepartarea lor cu greutate, sensibilitate la rece si dulce.\n
			Dr. Bogdan Andrei, DentaWEB Cluj\n
		</body>
	</value>
	<value>
		<header>
		
		</header>
		<body>
		
		</body>
	</value>
</news>